【都市】《監控及流通資訊管理局》

新手寫故，多多包涵，希望大家鐘意

Ch.1 第十四局

這是一個資訊爆炸的年代。

上午八時四十五分。

與往常一樣，每個人都像一條睡眼惺忪的沙甸，擠進由體味﹑煙臭與香水交織的車廂裡頭。大家都在奮力找尋那一點空間，那怕身體扭曲，前胸貼人後背，也要至少，至少找到那一點可以讓手機伸出來的空間，然後看新聞的看新聞，打機的打機，煲劇的繼續煲劇。

看了一眼例行送出的折扣優惠郵件以後，我把手機放回褲袋。看著與列車一起抖動著的雨痕，既清晰又模糊地反覆洗刷著窗外的世界。

「下一站，觀塘。Next station, Kwun Tong......」

「唔該要杯 Americano. Grande 」每天的回魂咖啡是我不能少的工作動力。

「多謝你46蚊。」「嘟嘟......」「先生唔好意思你負左錢。」

「咁快又要增值.....」我心裡嘀咕著。同時也從銀包中取出鈔票。

原來只是每朝一杯連鎖的星巴克，對於大部份上班族來說，已經開始是一種會內糾的奢侈。

上午 九時十五分。

呷一口苦澀，在工廠區的某座工廈乘上電梯，會在16H單位找到「遠東物流服務有限公司」，這時侯大部份的員工已經回到座位上開始扮工，而穿過重重的工作區間時卻沒有一人探頭張望，我宛如透明般來到茶水間。並把員工證放到咖啡機的LED控制面板上。

「咔嚓!」雪櫃旁的牆身彈開，原來是一道暗門，露出了一條通往上一層的樓梯。

在樓梯的盡頭是一對落地磨砂玻璃，再將眼睛對準牆上的虹膜識別器，便可以打開玻璃大門，回到「公司」。櫃檯小姐正掃著她三寸不斷的眼睫毛，我沒有再多望她一眼，便徑自走進右邊的長長的走廊。而在她頭上，則大大地掛上與一般公司接待處無異的金屬字體。

「監控及流通資訊管理局」

上午 九時二十八分。

長長走廊左右兩邊都是整齊的門口，既沒有玻璃也沒有窗戶，就像酒店樓層一樣看不到每間房的狀況。我再次拍卡，走進其中一間門牌寫著「社交媒體監察組(九龍東第三)」的房間，回到自己的辨公室。

與一般寫字樓無異，我坐在電腦前，眼望著漆黑一片的熒光幕。「嘟....WELCOME」。熒光幕邊上的探測器再次掃視的我的眼睛，確認機前人的身份以後便會自動登入。而這時才算是成功打了卡，開始一天重覆的工作。

對，在大眾的認知中，一直都只有「三司十二局」的存在，如果平日不太留意時事，可能連數年前才成立的十三創科局也不太知道。但其實遠在很久以前的香港政府的架構當中，早有一個一直存在但不允許被知曉的組織。就是現在被我們這些從業者稱為第十四局的「監控及流通資訊管理局」。

簡單來說，世界的資訊流通量曾經經曆過三次的爆炸性增長。第一次是電話的發明，第二次是電腦及互聯網的出現，而第三次是智能手機的普及。在今天，單單在香港，連同系統自動發出的訊息，每秒就有超過一千四百萬條訊息串在流通。不論是你訂座的一個電話，問候女友的一條訊息，回覆上司的一封電郵，一次八達通的消費還是按進了Youtube的某一條頻道。每一個動作，都會形成訊息串。而如何管理及演繹這龐大的資訊量，就是我們十四局的工作。

而這些簡介，其實都寫在了入職培訓時所派發的員工手冊中。

Ch.2 全監控

「凡走過必留下痕跡。 - 法證之父艾德蒙·羅卡」。

這句話寫於員工手冊的第一頁中。基本上，第十四局是完全監控著每一個人的每一個動作。

每個擁有永久性居民身份證的市民都在局中有一個Account，資料庫紀錄著每一天有關於你的訊息串，然後再會分析你的行蹤。簡單來說，對於大部份的香港人來說，只要你的手機不離身，你的一天，早已赤裸裸地被看在局的眼內。

也許你會以為在連登的一句說話不用負責，但我們其實早已透過你的前置鏡頭，你電話的指模認證確認了你的身份。對的，FBI is watching you 其實不是笑話。在默許的權力下，我們對香港境內一切的網絡，不論互聯還是物聯，也有絕對的侵佔及監控權。

即使你盡力清除抹消，不好意思，我們早已紀錄在案。

即使你說你生活中沒有科技，不好意思，你也逃不過CCTV 和ID CAM 的眼睛。

即是說在這一代，由你出生那一刻你早已被釘選。

不是因為你選擇了科技，而是因為你離不開科技。

我的工作聽著很爽吧，其實沒有，因為在局裡工作的，基本上都不可能完全獲取到完整的資訊流。就像在富士康工作的工人一樣，你永遠在製造著一部份很重要的零件，但你永遠沒可能完整地弄一部iPhone出來。

而我被分配在的「社交媒體監察組(九龍東第三)」，故名思義就是負責監察該區社交媒體內容的收發狀況。

中央電腦會把如此多的訊息串用演算過濾法配合大數據分析，再把它們分類到我們的電腦中。

基本上，我的工作就是打開由中央電腦傳下來的封包，檢查訊息串的內容有沒有問題和特別意義。說穿了就和Youtube，Facebook 審查員一樣，不過不同的只是我們不會阻止資訊的上傳和流通而已。

除了同部門內的人，我們在工作時間上是不會與別的單位交流，加上封包裡只會有一個訊息串id 和內容。由什麼人送出，什麼時侯送出，我們全不知情。所以基本上我們與朝9晚6的打工仔一樣，死做爛做也不知道為什麼。也許比富士康好的，就是人工吧。

因為我們這裡有的是資訊，但也只有資訊。

Ch.3 Everday

雖則是流水作業，但不時都會有些趣事發生。

「阿良，你睇下，今次呢條女又幾正喎....」「DiuDiuDiu阿良，呢張仲正呀喂...」不停對著封包內的相片評頭品足的是大D，我的鄰座，典型肥宅。有著嚴重的反社會人格和極度喜愛物化女性的特徵。

由於觀塘區內的工廠大廈眾多，所以成為了不少影樓和私影Studio的根據地，使到圖像類封包可以源源不絕地送到。對於大D來說，他只是在受薪幹回平時做開的東西而已。如果他在外面工作，我保證他一定是會立刻被人嫌棄的類型。但只因他身在十四局，而且對於每日數萬百千的J圖都可以做到樂此不疲，所以使他在這裡的工作表現十分良好。

每組的監察單位是以16個人為一組，2x8兩行並排坐著。而每人其實是負責審察由電腦分類下來不同類型的內容。你大可把我們16人想成是一個論壇16個不同台的台主。而大D，對於攝影台台主一職確實是當之無愧。雖然正相美圖常常有，但血腥暴力不人道的照片其實也不少。若不是如大D此等心理變態的人，恐怕也不易勝任。

而我可算是感情台的，平時看到的十不離九都是情侶間沒有營養的恩愛訊息，有時則是吵架的話語，如果當天好運的，看到閃卡也是稀鬆平常不過的事。雖然一開始來到的時候，對於可以這樣放肆地窺探別人的隱私，的確有點兒爽。

但現在看多了，也沒啥感覺。

反正是真是假是誰，我們也不會知道。

畢竟每天都在發生。

電腦中的視窗會不斷顯示封包訊息，而我們的鍵盤在在一般的配置以外在底部會有三顆特別大，分別是綠黃紅色的按鈕，也是我們工作會用到的按鈕。

對於沒有任何特別的訊息，只要按下綠色就會被關閉，然後會出現下一個封包。而按下黃色則表示該封包需要保留到該天的資料夾然後附有黃色標示，而通常都是一些比較敏感的內容，例如是宣傳港獨等。因此對我來說，黃色按鈕比較少用到，反而是負責時事類訊息的同事會較常用到。

而如果要按下紅色按鈕，則表示是緊急狀況。

說是遲那時快，這時視窗出現一幅看來是來自whataspp 的圖像。

刀、手腕、滴著血。是割脈。

然後訊息是寫著「既然你不愛我，我就到另一個世界找人愛我吧」。

這時我便會按下紅色按鈕，訊息也會被保留然後附以紅色標示。視窗然後也會被關閉，然後出現下一個封包。雖然一開始來到的時候，對於這種狀況有點害怕，因為你明知有人在自殺，但卻什都做不了，只可以兒戲地關了視窗然後下一串訊息。

但現在看多了，也沒啥感覺。

反正是真是假是誰，我們也不會知道。

畢竟每天都在發生。

Ch.4 齊叔

正午十二時

「叮叮叮叮叮⋯⋯」一輪鐘聲響起，是午飯時間。

在房中打開另一邊門是員工休息室，而休息室除了連接著我們以外，亦和另一道門相連。換句話說，我們是與另一部門的人共用休息室。

我們是不準許外出午飯，因此不少的同事也選擇帶飯或者在每個月頭填好訂飯表，然後每天從休息室的一個小窗口中領取飯盒。但這裡的飯盒貴而且難吃，因此我在頭一個月訂過以後也再沒有吃了。

「齊叔，今日食咩呀？」大D邊吃著飯盒邊問一個早已坐低，正對著雞尾包發呆的老人家。

與我們共用休息室的是庶務部。而這個叫被人叫做齊叔的是負責清潔工作。

「雞尾包，好吃，嘻嘻⋯⋯」

齊叔沒有理會大D ，咬了一口面包，然後瞇起眼睛又親了面包一口 。

「嘻嘻，我深深愛上你，嘻嘻，雞尾包，我深深愛上你⋯⋯我深深愛上你⋯⋯」

聽一些前輩說，齊叔原本是一個特工。在一次竊聽部，亦即是十四局前身的行動中被人打傷了頭，從此變得痴痴呆呆，左腳也不再靈活，被逼退役。後來局發現他孤身一人，沒有兒女也沒有倚靠，便安排他到庶務部做些簡單工作，以維持生計。

「唉，真係陰公，食又食唔飽，仲要痴Q左綫。」負責飲食相關資訊的華姐說道。

「左綫？ 火箭？火箭快快⋯⋯嘻嘻⋯⋯ 嗖嗖⋯⋯嘻嘻。」看來齊叔聽到華姐的說話。

「收聲啦阿華，齊叔為國犧牲呀，呢d叫英勇，你仲話佢，你就痴綫喇。」負責體育的全叔在這時插咀。

「車，我邊有話佢姐。我燉佢可憐姐，唔係咩，搞到咁都無人照顧，比著我都唔知點好囉。」

「嘻嘻⋯⋯我深深愛上你⋯⋯」

把食物盒洗好，我便回位繼續審查工作。我們每天的審查量其實是有規範，每天額度大約落左1500到2000左右，再加上一些行政工作。如果提前完成都可以做自已的事，直到六時就可以下班。

但今天的訊息量有點多，正當我按下今天最後的一下綠色掣準備收拾離開時，揚聲器卻響起了。

「阿良，過泥搵一搵我。」傳來的是組長的聲音。

Ch.5 家欣

門牌寫著「社交媒體監察組組長- 陳永楠(九龍東)」

「Knock ，Knock」

「入泥呀，無鎖架。」

我打開房門，進入組長的辦公室。

房間中充滿著很香的咖啡味。

「坐呀阿良，要唔要飲d咩咁。」

「唔駛啦唔該。」

組長是一個感覺挺和靄可親既中年大叔，頂著發福肚子，頭沒幾根，臉上總掛著一絲微笑。

記得除了入職的時候，都好像都沒跟他見過幾面。而一直以來他的工作指令都是透過電郵收發，很少會直接要見到他。

我想，這次應該是頭一次和組長這樣單獨面對面對話吧。

「點呀，今日忙唔忙呀。」

「都Ok既。」

「係呢，你係我地組做左幾耐喇？」組長拿起面前的咖啡喝了一口。

「都有3年幾⋯⋯」

「嗯嗯，3年都唔算短時間..... 都算係資深員工泥。」「咁你係度做左咁耐，會唔會有時覺得我們組既工作有d單調。」他又喝了一口。

「單調?」

「係，姐係你覺得我地既工作駛唔駛有多d變化，令組既表現可以更進一步咁？」

正當我在思考該如何答他的時侯，這裡的咖啡香氣好像變得更濃郁了。

我不其然地吞了吞啖口水。

「變化？更進一步？是什麼意思......更進一步?⋯⋯更進一⋯⋯更進⋯⋯」

突然之間，我的口嚨變得很乾涸，思緒也變得越來越慢，很慢，很慢......

然後整個身驅變得很重，很重⋯⋯像下沉，再下沉......

「良仔，你同家欣都好似一齊左好耐喇喎，有無諗過搵份好d既工，更進一步呀......」

「阿良......對唔住.....」

「當你半邊仔先開門見山呀，Auntie 唔係話要催你，但你都成廿七八歲人，都仲係做個文員仔，搵得果一萬幾千......」

「係我唔好，但係一切實在泥得太過戲劇化......唔好逼我.....我揀唔到......」

「我地先得家欣一粒女，唔係話要你地大富大貴，但起碼你都諗下將來呀.....」

「再見了......阿良......」

「唔通你想家欣跟你捱咩?」

家欣? 家欣是誰?

我腦海中不停閃過一些身影，但非常模糊。

我很努力想要去記起些什麼，但當我越想去要記時，卻什麼都想不出來。

「阿良。阿良呀！!」

「係.......」

「諗咩入哂神呀。你未答我喎......」「我問你覺得組內有咩可以改進呀。」

「......沒，沒咩，我個人覺得同事間都融洽得幾好。雖然大家分配既工作量都唔少，但overall都充實既。」我摸一摸後頸，發覺全是冷汗，究竟剛剛發生了什麼，那些身影是誰? 家欣又是誰?

之後和組長說的都是些無關痛癢的事，一時又問我以前讀書時在足球隊的事，一時又問我對於現代文學的看法。天南地北，各式各樣。但最吸引我的，都是那從組長杯內傳來的濃濃香氣。

真想問問他的咖啡豆是在哪裡買。

「都差唔多喇，你有無咩想問我？」

「我想問下今次突然搵我傾咁耐，係咪有咩特別別事？」

「無，我見都就泥到做Appraisal既時間，咪搵下d同事傾下計囉。OK架喇，收工走啦。有咩我會再搵你。」

「咁，再見組長。」

「Bye Bye 。」

Appraisal嗎？

對話中我多數都是一貫公式答法。但其實心想表現好不好也都沒所謂，升不升也沒所謂。反正現在都是孤家寡人，鐵飯碗加上工作時間穩定，又享有公務員福利，而且在十四局的人工又比出面市場高出不少⋯⋯

還求什麼⋯⋯呢。

組長的確很友善，會面的過程亦十分愉快。

但其實在整個會談中，我總是覺得在濃濃咖啡香氣中有一絲寒氣瀰漫在身後，有點不舒服。

感覺就好像有一雙眼一直注視著我般。

頃刻。

「覺得點？隊長。」組長收起了笑嘻嘻的面容，露出了犀利的眼神，望著面前空無一人的牆壁說道。

「我覺得可以，第六感不錯，我諗佢可能意識到我既存在。」慢慢，一團黑影在椅中凝聚成一個人形。

「哈哈，做咩對自已咁無信心？唔似你喎。」「不過我都覺得唔錯 ， 可惜被女人傷害得太深了⋯⋯不過我諗對佢泥講都可能會係一種推動力泥既。」

說罷，組長把杯內的一飲而盡。